Bài 2.1 (HV An ninh Nhân dân). 
Từ giả thiết $P+Q+P Q=O_n$ ta có $I_n=\left(I_n+P\right)\left(I_n+Q\right)$. Như thế $I_n+P$ và $I_n+Q$ là nghịch đảo của nhau, dẫn đến $I_n=\left(I_n+Q\right)\left(I_n+P\right)$. Suy ra $P Q=Q P$.
Giả sử $P^k=Q^m=O_n$. Khi đó
$$
\begin{aligned}
(\alpha P+\beta Q)^{k+m} & =\sum_{i=0}^{k+m} C_{m+k}^i(\alpha P)^i(\beta Q)^{k+m-i} \\
& =\sum_{i=0}^k C_n^i \alpha^i \beta^{k+m-i} P^i Q^{k+m-i}+\sum_{i=k+1}^{k+m-i} C_n^i \alpha^i \beta^{k+m-i} P^i Q^{k+m-i} \\
& =O_n+O_n=O_n
\end{aligned}
$$
Như vậy $\alpha P+\beta Q$ là ma trận lũy linh.
Bây giờ với ma trận $A$ lũy linh $\left(A^k=O_n\right)$, ta chứng tỏ nó chỉ có giá trị riêng bằng 0 .
Thật vậy, gọi $\lambda$ là giá trị riêng của $A$ và $v \neq \theta$ là vector riêng tương ứng. Khi đó
$$
\begin{gathered}
A v=\lambda v, A^2 v=A(A v)=A(\lambda v)=\lambda A v=\lambda^2 v, \ldots \\
\theta=A^k v=A^{k-1}(A v)=A^{k-1}(\lambda v)=\lambda A^{k-1} v=\lambda^k v
\end{gathered}
$$
Suy ra $\lambda=0$.
Tiếp theo ta đễ dàng chứng tỏ được với ma trận $A$ có giá trị riềng $\lambda$ thì ma trận $q(A)$, với $q(x)$ là đa thức nào đó, sẽ có giá trị riêng $q(\lambda)$.
Như vậy với ma trận lūy linh $\alpha P+\beta Q$ có giá trị riêng $\lambda=0$ thì ma trận $I_n+\alpha P+\beta Q=q(\alpha P+\beta Q)$, vói $q(x)=1+x$, sẽ có giá trị riêng $1+\lambda=1$. Định thức của ma trận bằng tích các giá trị riêng của nó.
Vậy $\operatorname{det}\left(I_n+\alpha P+\beta Q\right)=1^n=1$.

Bài 2.2 (HV An ninh Nhân dân). 
(a) Ta thấy
$$
\left[\begin{array}{cc}
I_n & 0 \\
u & 1
\end{array}\right] A=\left[\begin{array}{cc}
I_n & 0 \\
u & 1
\end{array}\right]\left[\begin{array}{cc}
B & -B v \\
-u B & u B v
\end{array}\right]=\left[\begin{array}{cc}
B & -B v \\
O_{1 \times n} & 0
\end{array}\right]
$$
Từ đây $0=\operatorname{det}\left[\begin{array}{cc}B & -B v \\ O_{1 \times n} & 0\end{array}\right]=\operatorname{det}\left[\begin{array}{cc}I_n & 0 \\ u & 1\end{array}\right] \operatorname{det}(A)$, suy ra $\operatorname{det}(A)=0$.
(b) Ta chứng tỏ $A$ có giá trị riêng $\lambda=0$ với bội 2 , suy ra $P_A(\lambda)$ chia hết cho $\lambda^2$. Thật vậy, lấy 2 vector $v_1=\binom{v}{1}$ và $v_2=\binom{x}{0}$ thì
$$
\begin{aligned}
& A v_1=A\binom{v}{1}=\left[\begin{array}{cc}
B & -B v \\
-u B & u B v
\end{array}\right]\binom{v}{1}=\binom{0}{0}=\theta=0 . v_1 \\
& A v_2=A\binom{x}{0}=\left[\begin{array}{cc}
B & -B v \\
-u B & u B v
\end{array}\right]\binom{x}{0}=\binom{B x}{-u B x}
\end{aligned}
$$
Do $\operatorname{det}(B)=0$ nên $B x=0$ có nghiệm $x \neq 0$, từ đó $A v_2=0=0 . v_2$ vói $v_2 \neq 0$. Như vậy giá trị riêng $\lambda=0$ của $A$ có 2 vector riêng độc lập tuyến tính $v_1, v_2$ nên nó phải có bội 2 .
Điều ngược lại của 2 ) không luôn luôn đúng!
Ta thấy $\left[\begin{array}{cc}I_n & 0 \\ u & 1\end{array}\right]^{-1}=\left[\begin{array}{cc}I_n & 0 \\ -u & 1\end{array}\right]$ và $\left[\begin{array}{ll}I_n & 0 \\ u & 1\end{array}\right] A\left[\begin{array}{cc}I_n & 0 \\ u & 1\end{array}\right]^{-1}=\left[\begin{array}{cc}B\left(I_n+v u\right) & -B v \\ O_{1 \times n} & 0\end{array}\right]$, nên $P_A(\lambda)=\operatorname{det}\left(A-\lambda I_{n+1}\right)=-\lambda \operatorname{det}\left[B\left(I_n+v u\right)-\lambda I_n\right]$.
Nếu $P_A(\lambda)$ chia hết cho $\lambda^2$ thì $\lambda=0$ là nghiệm của $\operatorname{det}\left[B\left(I_n+v u\right)-\lambda I_n\right]$, tức là $\operatorname{det}\left[B\left(I_n+v u\right)\right]=0$, hay là $\operatorname{det}(B)=0$ hoắc $\operatorname{det}\left(I_n+v u\right)=0$.
Như vậy chỉ cần $\operatorname{det}\left(I_n+v u\right)=0$ thì $P_A(\lambda)$ chia hết cho $\lambda^2$ mà không cần $\operatorname{det}(B)=0$.

Bài 2.3 (ĐH Kiến Trúc Hà Nội).
Ta có
$$
D=\left|\begin{array}{ccccc}
\cos \frac{\pi}{2} & \sin \frac{\pi}{2} & 0 & \cdots & 0 \\
\cos \frac{\pi}{2^2} & \sin \frac{\pi}{2^2} & 0 & \cdots & 0 \\
\cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \\
\cos \frac{\pi}{2^n} & \sin \frac{\pi}{2^n} & 0 & \cdots & 0
\end{array}\right| \cdot\left|\begin{array}{cccc}
\cos x_1 & \cos x_2 & \cdots & \cos x_n \\
\sin x_1 & \sin x_2 & \cdots & \sin x_n \\
0 & 0 & \cdots & 0 \\
\cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\
0 & 0 & \cdots & 0
\end{array}\right|=0 .
$$

Bài 2.4 (ĐH Kiến Trúc Hà Nội). 
Theo khai triến Laplace theo hàng, ta có
$$
A \cdot\left(A^{\prime}\right)^t=\operatorname{det}(A) \cdot I .
$$
Suy ra
$$
\operatorname{det}\left(A \cdot\left(A^{\prime}\right)^t\right)=(\operatorname{det} A)^n
$$
Mặt khác ta có $\operatorname{det}\left(A^{\prime}\right)^t=\operatorname{det} A^{\prime}$ và $\operatorname{det}\left(A \cdot\left(A^{\prime}\right)^t\right)=\operatorname{det} A \cdot \operatorname{det}\left(A^{\prime}\right)^t$. Do đó kết hợp với $\operatorname{det} A= \pm 1$, ta thu được
$$
\operatorname{det} A^{\prime}=(\operatorname{det} A)^{n-1}=1
$$

Bài 2.5 (HV Kỹ thuật Quân sự). 
(a) Ta có
$$
\operatorname{det}\left(\mathrm{AA}^{-1}\right)=1, \operatorname{det}(A) \in \mathbb{Z} \Rightarrow \operatorname{det}(A)= \pm 1
$$
Ngược lại
$$
\operatorname{det}(A)= \pm 1 \Rightarrow A^{-1}=\frac{1}{\operatorname{det}(A)} \bar{A}^T \in \mathbb{Z}
$$
(b) Giả sử ngược lai, ta det $\left(A+\frac{1}{2018} E\right)=0$ hay $-\frac{1}{2018}$ là trị riêng, tức là nghiệm PT
$$
\operatorname{det}(A-x E)=(-1)^n x^n+(-1)^{n-1} \operatorname{Tr}(A) x^{n-1}+\ldots+\operatorname{det}(A)=0
$$
Mặt khác đa thức hệ số nguyên, nếu có nghiệm hữu tỉ thì nghiệm đó phải nguyên, do đó vô lý.

Bài 2.6 (ĐH Mỏ địa chất).
$$
\lim _{n \rightarrow \infty}\left|\begin{array}{cccccc}
x & 0 & 0 & \ldots & 0 & 1 / n! \\
-1 & x & 0 & \ldots & 0 & 1 / n! \\
0 & -2 & x & \ldots & 0 & 1 / n! \\
\ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
0 & 0 & 0 & \ldots & x & 1 / n! \\
0 & 0 & 0 & \ldots & -n & 1 / n!
\end{array}\right|=\lim _{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n!}\left|\begin{array}{cccccc}
x & 0 & 0 & \ldots & 0 & 1 \\
-1 & x & 0 & \ldots & 0 & 1 \\
0 & -2 & x & \ldots & 0 & 1 \\
\ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
0 & 0 & 0 & \ldots & x & 1 \\
0 & 0 & 0 & \ldots & -n & 1
\end{array}\right|=\lim _{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n!} I_n .
$$
Cộng vào dòng đầu tất cả các dòng còn lại, trước đó dòng thứ $i$ nhân với $\frac{1}{(i-1) x^2} \cdot x^{i-1}(i=2,3 \ldots, n+1)$. Khi đó ta có
$$
I_n=\left|\begin{array}{cccccc}
x & 0 & 0 & \ldots & 0 & R_n(x) \\
-1 & x & 0 & \ldots & 0 & 1 \\
0 & -2 & x & \ldots & 0 & 1 \\
\ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
0 & 0 & 0 & \ldots & x & 1 \\
0 & 0 & 0 & \ldots & -n & 1
\end{array}\right|,
$$

ồ đó $R_n(x)=1+x+\frac{x^2}{2!}+\ldots+\frac{x^2}{n^2}$.
Từ đó suy ra
$$
I_n=R_n(x) \cdot(-1)^{n+1+1}(-1)^n \cdot n!
$$
Kết quả thu được:
$$
\lim _{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n!} I_n=\lim _{n \rightarrow \infty} R_n(x)=e^x
$$
Bài 2.7 (ĐH Ngoại thương Hà Nội). 
Bằng cách cộng thêm dòng 2 vào dòng 1 ; dòng 3 vào dòng $2 ; \ldots$; dòng $n$ vào dòng $n-1$ thì định thức đã cho không đổi. Do đó ta có:
$$
\operatorname{det}(A)=\left|\begin{array}{cccccc}
2 & -1 & +1 & \cdots & \pm 1 & \mp 1 \\
-1 & 2 & -1 & \cdots & \mp 1 & \pm 1 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
\vdots & \vdots & \vdots & \cdots & \vdots & \vdots \\
\mp 1 & \pm 1 & \mp 1 & \cdots & 2 & -1 \\
\pm 1 & \mp 1 & \pm 1 & \cdots & -1 & 2
\end{array}\right|=\left|\begin{array}{ccccccc}
1 & 1 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 & \cdots & 0 & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 1 & 1 \\
\pm 1 & \mp 1 & \pm 1 & \mp 1 & \cdots & -1 & 2
\end{array}\right|
$$
Bây giờ bằng cách lấy cột 2 trừ cột 1 , kết quả nhận được lại tiếp lấy cột 3 trừ cột $2, \ldots$ cứ như vậy chúng ta nhận được:
$$
\operatorname{det}(A)=\left|\begin{array}{cccccc}
1 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & 1 & 0 \\
\pm 1 & \mp 2 & \pm 3 & \cdots & -n+1 & n+1
\end{array}\right|=n+1
$$

Bài 2.8 (ĐH Ngoại thương Hà Nội). a. Ta có: $\Delta_3=\left|\begin{array}{ccc}x & -a & a \\ -b & x & -a \\ b & -b & x\end{array}\right|=x^3-$ $3 a b x+a^2 b+a b^2$
b. Ta có:
$$
\begin{aligned}
\Delta_n & =\left|\begin{array}{cccccc}
x & -a & a & \cdots & (-1)^n a & (-1)^{n+1} a \\
-b & x & -a & \cdots & (-1)^{n+1} a & (-1)^{n+2} a \\
b & -b & x & \cdots & (-1)^{n+2} a & (-1)^{n+3} a \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
(-1)^n b & (-1)^{n+1} b & (-1)^{n+2} b & \cdots & x & -a \\
(-1)^{n+1} b & (-1)^{n+2} b & (-1)^{n+3} b & \cdots & -b & x
\end{array}\right| \\
& =\left|\begin{array}{ccccccc}
x & x-a & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
-b & x-b & x-a & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
b & 0 & x-b & x-a & \cdots & 0 & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
(-1)^n b & 0 & 0 & 0 & \cdots & x-b & x-a \\
(-1)^{n+1} b & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & x-b
\end{array}\right| \\
& =(x-b) \Delta_{n-1}+b(x-a)^{n-1}
\end{aligned}

Với $\Delta_1=x$ nên $\Delta_n=(x-b)^n+b \sum_{k=0}^{n-1}(x-b)^{n-1-k}(x-a)^k, \forall n \in \mathbb{Z}^{+}$.
Rút gọn biểu thức ta được:
Với $a \neq b$ thì $\Delta_n=\frac{a(x-b)^n-b(x-a)^n}{a-b}$
Với $a=b$ thì $\Delta_n=(x-a)^{n-1}(x+(n-1) a)$

Bài 2.9 (Trường sĩ quan Không quân). 
Đặt $D_n=\operatorname{det}(B)$ trong đó
$$
B=\left(\begin{array}{cccccc}
2 \cos \alpha & 1 & 0 & 0 \ldots & 0 & 0 \\
1 & 2 \cos \alpha & 1 & 0 \ldots & 0 & 0 \\
0 & 1 & 2 \cos \alpha & 1 \ldots & 0 & 0 \\
. & . & . & \ldots & . & . \\
0 & 0 & 0 & 0 \ldots & 2 \cos \alpha & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 \ldots & 1 & 2 \cos \alpha
\end{array}\right)_{n \times n}
$$

Tính $D_n$ bằng cách khai triển theo hàng 1 ta được $D_n=2 \cos \alpha D_{n-1}-D_{n-2}$. Từ đó ta suy ra $D_n=\frac{\sin (n+1) \alpha}{\sin \alpha}$. Bây giờ, tính $x_n$ bằng cách khai triến theo hàng 1 , ta được $x_n=\cos \alpha D_{n-1}-D_{n-2}$. Do đó,
$$
x_n=\cos \alpha \frac{\sin n \alpha}{\sin \alpha}-\frac{\sin (n-1) \alpha}{\sin \alpha}=\cos n \alpha
$$
